\section{Shell}

Python je interpretovany jazyk a vetsina interpretovanych jazyku ma shell ktery primo spracovana zadane prikazy. Pro vyvoj a zkouseni je to velmi uzitecne.

\subsection{Python shell}

Tento shell je v zakladu Pythonu. Pokud spustite samotny prikaz \lstinline|python3|, spusti se shell.

\begin{lstlisting}
Python 3.4.2 (default, Oct  8 2014, 10:45:20)
[GCC 4.9.1] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>>
\end{lstlisting}

Tento shell je velmi jednoduchy, neumi napovidani a ostatni veci ktere jsou velmi prijemne, proto budu pouzivat na ukazky IPython.


\subsection{IPython}

IPython je interaktivni shell. Jeho velkou vyhodou je doplnovani a napoveda.

\subsubsection*{Instalace}

IPython neni v zakladu distribuce, mame 2 moznosti jak jej nainstalovat.

Preferuji instalaci prez pip:

\begin{lstlisting}
sudo pip install ipython
\end{lstlisting}

Pokud by tato instalace z nejakeho duvodu selhala, muzete jej nainstalovat z distribucnich balicku.

\begin{lstlisting}
sudo apt-get install ipython
\end{lstlisting}


\subsubsection*{Spusteni}

IPython nasledne spustim prikazem:

\begin{lstlisting}
Python 3.4.2 (default, Oct  8 2014, 10:45:20)
Type "copyright", "credits" or "license" for more information.

IPython 1.2.1 -- An enhanced Interactive Python.
?         -> Introduction and overview of IPython's features.
%quickref -> Quick reference.
help      -> Python's own help system.
object?   -> Details about 'object', use 'object??' for extra details.

In [1]:
\end{lstlisting}


\subsubsection*{Doplnovani}

Pri psani prikazu, promnenne, ... muzeme zmackout tabulator a IPython nam sam doplni cely nazev.

Pokud mame nekde definovanovanou promennou \lstinline|variable|, kdyz napiseme \lstinline|vari| a zmackneme tab tak se nam nazev doplni.

Pokud mame promenne 2, treba \lstinline|variable1| a \lstinline|variable2| po zmacknuti tabulatoru se nam doplni cast ktera je stejna a ukaze se napoveda.

\begin{lstlisting}
In [1]: variable1 = 1

In [2]: variable2 = 2

In [3]: vari
variable1  variable2

In [3]: variable
\end{lstlisting}


\subsubsection*{Napoveda}

IPython ma take napovedu k jednotlivim objektum. Napriklad pokud chci vedet jak funguje funkce \lstinline|sum|, staci napsat \lstinline|sum?|.

\begin{lstlisting}
In [1]: sum?
Type:       builtin_function_or_method
String Form:<built-in function sum>
Namespace:  Python builtin
Docstring:
sum(sequence[, start]) -> value

Return the sum of a sequence of numbers (NOT
strings) plus the value of parameter 'start'
(which defaults to 0).  When the sequence is
empty, return start.
\end{lstlisting}


